{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "e9fa9acf-55bd-4c47-a70a-17722ab68cb6",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Напоминаю, что нам надо реализовать 4-мерный фильтр Калмана со следующими уравнениями:\n",
    "$$\\color{#ff035f} \\hat{x}_k \\color{black}= F_k \\color{#2771e8} \\hat{x}_{k-1} + \\color{black} B_k \\color{#2ecbff} \\color{#ff861c}\\vec{u}_k$$\n",
    "$$\\color{#ff035f} P_k \\color{black} = F_k \\color{#2771e8} P_{k-1} \\color{black}F_k^T + \\color{#02a879}Q_k$$\n",
    "$$\\color{#9a02a8} K' \\color{black} = \\color{#ff035f}P_k \\color{black} H_k^T \\left( H_k \\color{#ff035f}P_k \\color{black} H_k^T  + \\color{#02a879}R_k\\color{black}\\right)^{-1}$$\n",
    "$$\\color{#2771e8} \\hat{x}'_k \\color{black} = \\color{#ff035f} \\hat{x}_k \\color{black} + \\color{#9a02a8} K' \\color{black} \\left( \\color{#9aa802} \\vec{z}_k \\color{black} - H_k \\color{#ff035f} \\hat{x}_k \\color{black} \\right)$$\n",
    "$$\\color{#2771e8} P'_k \\color{black} = \\color{#ff035f} P_k \\color{black} - \\color{#9a02a8} K' \\color{black} H_k \\color{#ff035f} P_k$$\n",
    "\n",
    "Вектор состояния $\\hat{x} _k = \\left( \\begin{matrix} \\lambda_k \\\\ \\phi_k \\\\ v_{\\lambda k} \\\\ v_{\\phi k} \\\\ \\end{matrix} \\right)$.\n",
    "# Predict\n",
    "## Разложение вектора скорости $\\vec{v_k}$\n",
    "\n",
    "$\\lambda_k$ и $\\phi_k$ измеряются в градусах, а $v_{\\lambda k}$ и $v_{\\phi k}$ – в $м/c$.\n",
    "Посмотрим, как меняется $v_\\lambda$: ($\\lambda_k$ – долгота (вдоль параллели), $\\phi_k$ – широта (вдоль меридиана))\n",
    "\n",
    "![](./Source/Speed_RPM_Bearing.png)\n",
    "\n",
    "Угол $\\theta$ всегда ориентирует относительно севера (т.е. относительно меридиана, на котором в данный момент измеряется ориентация). Таким образом, $v_\\lambda$ всегда отвечает за движение вдоль параллели (меняется долгота), а $v_\\phi$ – за движение по меридиану (который со временем меняется) (меняется широта).\n",
    "\n",
    "Предполагается, что скорость равномерно растет в $\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}$ раз по модулю и вектор скорости при этом равномерно поворачивается на угол $\\theta = Beaing_k - Bearing_{k-1}$. Тогда $$\\vec{v} _k = \\left( \\begin{matrix} v_{\\lambda k} \\\\ v_{\\phi k} \\\\ \\end{matrix} \\right) = \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\left( \\begin{matrix} \\cos \\theta & -\\sin \\theta \\\\ \\sin \\theta & \\cos \\theta \\\\ \\end{matrix} \\right) \\left( \\begin{matrix} v_{\\lambda k-1} \\\\ v_{\\phi k-1} \\\\ \\end{matrix} \\right).$$\n",
    "Т.е. $$v_{\\lambda k} = \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}} \\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{\\theta} - v_{\\phi k-1}\\sin{\\theta} \\right);$$\n",
    "$$v_{\\phi k} = \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}} \\left( v_{\\lambda k-1}\\sin{\\theta} + v_{\\phi k-1}\\cos{\\theta} \\right).$$\n",
    "\n",
    "## Учет влияния скорости на положение в модели системы\n",
    "\n",
    "### Общие рассуждения\n",
    "\n",
    "Движение по меридиану ($v_\\phi$) происходит по окружности с постоянным радиусом $R_з$, которая поворачивается вокруг оси $SN$ (Юг-СЕВЕР) из-за движения вдоль параллелей.\n",
    "![[GEO_Latitude.png]]\n",
    "\n",
    "Таким образом, чтобы определить изменение широты, нужно проинтегрировать $d\\phi$:\n",
    "$$\\Delta \\phi = \\int\\limits_0^{\\Delta t}d\\phi$$$$R_з d\\phi = v_\\phi(t)dt \\Rightarrow \\Delta \\phi = \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{\\Delta t} v_\\phi (t) dt$$\n",
    "Таким образом \n",
    "$$\\phi _k = \\phi _{k-1} + \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{\\Delta t} v_{\\phi k} (t) dt.$$\n",
    "Движение по параллелям осуществляется несколько сложнее: Это по сути движение по окружности, которая непрерывно во времени меняет свой радиус. \n",
    "![[GEO_Longitude.png]]\n",
    "$$R(t)=R_з \\cdot \\cos \\phi(t)$$\n",
    "$$\\phi_k(t) = \\phi _{k-1} + \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k} (\\xi) d\\xi$$\n",
    "$$R_k(t)=R_з \\cdot \\cos \\left( \\phi _{k-1} + \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k} (\\xi) d\\xi \\right)$$\n",
    "Тогда $\\lambda _k$ находится путем интегрирования:\n",
    "\n",
    "$$\\lambda _k = \\lambda _{k-1} + \\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{v_{\\lambda k}(t)}{R_k(t)}dt = \\lambda _{k-1} + \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{v_{\\lambda k}(t)}{\\cos \\left( \\phi _{k-1} + \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k} (\\xi) d\\xi \\right)}dt.$$\n",
    "\n",
    "### Нахождение интегралов\n",
    "\n",
    "Необходимо получить $v_{\\lambda k}(t)$ и $v_{\\phi k}(t)$ при $t \\in [0;\\Delta t]$:\n",
    "$$v_{\\phi k}(t) = \\frac{RPM_k \\cdot t}{RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t} \\left( v_{\\lambda k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} + v_{\\phi k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right);$$$$v_{\\lambda k}(t) = \\frac{RPM_k \\cdot t}{RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t} \\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} - v_{\\phi k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right).$$\n",
    "Теперь найдем интегралы $\\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{\\Delta t} v_{\\phi k} (t) dt$ и $\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{v_{\\lambda k}(t)}{R_k(t)}dt$:\n",
    "\n",
    "#### Широта $\\phi$\n",
    "\n",
    "Вычислим $\\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k} (x) dx$.\n",
    "$$\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k}(x)dx = \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t}\\int\\limits_0^{t}x \\left( v_{\\lambda k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} + v_{\\phi k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right)dx = \\frac{RPM_k \\cdot (\\Delta t)^2}{RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t \\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1}\\int\\limits_0^{t}\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}}d \\left(\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\right) + v_{\\phi k-1}\\int\\limits_0^{t} \\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}}d\\left(\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\right) \\right]=$$\n",
    "$$=\\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1}\\int\\limits_0^{t}\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}}d \\left(\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\right) + v_{\\phi k-1}\\int\\limits_0^{t} \\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}}d\\left(\\frac{\\theta \\cdot x}{\\Delta t}\\right) \\right].$$\n",
    "Произведем замену $n = \\frac{x \\cdot \\theta}{\\Delta t}$, тогда пределы интегрирования изменятся следующим образом: $\\left[ \\begin{matrix} 0 \\rightarrow 0 \\\\ t \\rightarrow \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\\\ \\end{matrix} \\right]$ и мы получим\n",
    "$$\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k}(x)dx = \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1}\\int\\limits_0^{\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t}}n\\sin{n}\\text{ }dn + v_{\\phi k-1}\\int\\limits_0^{\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t}}n\\cos{n} \\text{ }dn \\right].$$\n",
    "Интегралы $\\int\\limits_0^{\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t}}n\\sin{n}\\text{ }dn$ и $\\int\\limits_0^{\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t}}n\\cos{n}\\text{ }dn$ легко берутся по частям, и они равны\n",
    "$$\\int\\limits_0^{\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t}}n\\sin{n}\\text{ }dn = \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) - \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right);$$$$\\int\\limits_0^{\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t}}n\\cos{n}\\text{ }dn = \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) + \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) -1.$$\n",
    "Подставляем:\n",
    "$$\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k}(x)dx = \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) - \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) \\right) + v_{\\phi k-1} \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) + \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) -1\\right)  \\right].$$\n",
    "Тогда \n",
    "$$\\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k} (x) dx = \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) - \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) \\right) + v_{\\phi k-1} \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) + \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) -1\\right)  \\right]$$\n",
    "и\n",
    "$$\\phi _k = \\phi _{k-1} + \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin \\theta - \\theta \\cos \\theta \\right) + v_{\\phi k-1} \\left(\\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1\\right)  \\right].$$\n",
    "\n",
    "#### Долгота $\\lambda$\n",
    "\n",
    "Вычислим $\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{v_{\\lambda k}(t)}{R_k(t)}dt$.\n",
    "$$\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{v_{\\lambda k}(t)}{R_k(t)}dt =\\frac{RPM_k}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t}\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} - v_{\\phi k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right)}{\\cos \\left( \\phi _{k-1} + \\frac{1}{R_з}\\int\\limits_0^{t} v_{\\phi k} (\\xi) d\\xi \\right)}dt = $$\n",
    "$$=\\frac{RPM_k}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t}\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} - v_{\\phi k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right)}\n",
    "{\\cos \\left( \\phi _{k-1} + \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) - \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) \\right) + v_{\\phi k-1} \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) + \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) -1\\right)  \\right]\\right)}dt\n",
    "$$\n",
    "Отсюда получаем\n",
    "$$\\lambda _k = \\lambda _{k-1} + \\frac{RPM_k}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t}\\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} - v_{\\phi k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right)}{\\cos \\left( \\phi _{k-1} + \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) - \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) \\right) + v_{\\phi k-1} \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) + \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) -1\\right)  \\right]\\right)}dt.$$\n",
    "Несложно заметить, что получить представление в виде линейной комбинации $v_{\\lambda k-1}$, $v_{\\phi k-1}$ и $\\phi_{k-1}$ НЕВОЗМОЖНО (по крайней мере ОЧЕНЬ сложно), так что приходится прибегать к линеаризации (Разложение этого интеграла в многомерный ряд Тейлора). Для начала сделаем пару замен:$$\\left[\\begin{matrix} k_1 = \\frac{\\theta}{\\Delta t} \\\\k_2 = \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\\\ \\end{matrix} \\right]$$\n",
    "Тогда получим\n",
    "$$\\mathcal{J} = \\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} - v_{\\phi k-1}\\sin{\\frac{\\theta \\cdot t}{\\Delta t}} \\right)}{\\cos \\left( \\phi _{k-1} + \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) - \\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) \\right) + v_{\\phi k-1} \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\sin \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) + \\cos \\left(\\frac{t \\cdot \\theta}{\\Delta t} \\right) -1\\right)  \\right]\\right)}dt =$$\n",
    "$$= \\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{k_1t} - v_{\\phi k-1}\\sin{k_1t} \\right)}{\\cos \\left( \\phi _{k-1} + k_2 \\left[ v_{\\lambda k-1} \\left(\\sin {k_1t} - {k_1t} \\cos {k_1t} \\right) + v_{\\phi k-1} \\left({k_1t} \\sin {k_1t} + \\cos {k_1t} -1\\right)  \\right]\\right)}dt =$$\n",
    "$$= \\int\\limits_0^{\\Delta t} \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{k_1t} - v_{\\phi k-1}\\sin{k_1t} \\right)}{\\cos \\left[ \\phi _{k-1} + v_{\\lambda k-1} k_2\\left(\\sin {k_1t} - {k_1t} \\cos {k_1t} \\right) + v_{\\phi k-1} k_2\\left({k_1t} \\sin {k_1t} + \\cos {k_1t} -1\\right) \\right]}dt.$$\n",
    "Введем $$f(\\phi_{k-1},v_{\\lambda k-1}, v_{\\phi k-1}) = \\frac{ t\\left( v_{\\lambda k-1}\\cos{k_1t} - v_{\\phi k-1}\\sin{k_1t} \\right)}{\\cos \\left[ \\phi _{k-1} + v_{\\lambda k-1} k_2\\left(\\sin {k_1t} - {k_1t} \\cos {k_1t} \\right) + v_{\\phi k-1} k_2\\left({k_1t} \\sin {k_1t} + \\cos {k_1t} -1\\right) \\right]}.$$\n",
    "Мы стараемся сделать несколько вещей:\n",
    "1. Добиться максимальной точности линеаризации, т.е. взять начальную точку, наиболее близкую к тем, что мы имеем в данных;\n",
    "2. После линеаризации не иметь свободных (относительно $\\phi_{k-1},v_{\\lambda k-1}, v_{\\phi k-1}$) членов, т.к. они никак не будут учтены в матрице ковариации и их придется пихать в управляющий сигнал, что не корректно.\n",
    "В приоритете 2-й пункт:\n",
    "Разлагая $f$ до 1го порядка вокруг $\\left(\\phi_{k-1}^*,v_{\\lambda k-1}^*,v_{\\phi k-1}^*\\right)$, получим \n",
    "$$f(\\phi_{k-1},v_{\\lambda k-1}, v_{\\phi k-1}) \\approx f\\left(\\phi_{k-1}^*,v_{\\lambda k-1}^*,v_{\\phi k-1}^*\\right) + \\frac{\\partial f\\left(\\phi_{k-1}^*,v_{\\lambda k-1}^*,v_{\\phi k-1}^*\\right)}{\\partial \\phi_{k-1}}(\\phi_{k-1}-\\phi_{k-1}^*) +  \\frac{\\partial f\\left(\\phi_{k-1}^*,v_{\\lambda k-1}^*,v_{\\phi k-1}^*\\right)}{\\partial v_{\\lambda k-1}}(v_{\\lambda k-1}-v_{\\lambda k-1}^*) + \\frac{\\partial f\\left(\\phi_{k-1}^*,v_{\\lambda k-1}^*,v_{\\phi k-1}^*\\right)}{\\partial v_{\\phi k-1}}(v_{\\phi k-1}-v_{\\phi k-1}^*).$$\n",
    "Проще всего занулить все свободные слагаемые, положив $\\left[ \\begin{matrix} \\phi_{k-1}^* = 0 \\\\ v_{\\lambda k-1}^* = 0 \\\\ v_{\\phi k-1}^* = 0 \\\\ \\end{matrix}\\right]$, т.к. тогда не будет свободно болтающихся частных производных и $f(0,0,0) = 0$, как можно видеть выше.\n",
    "Осталось найти частные производные (промежуточные этапы опущены, при необходимости дергать @SaprZheks):\n",
    "$$\\begin{matrix}\n",
    "\\left. \\frac{\\partial f}{\\partial \\phi_{k-1}} \\right|_{(0,0,0)} =  0\\\\\n",
    "\\left. \\frac{\\partial f}{\\partial v_{\\lambda k-1}}\\right|_{(0,0,0)} = t \\cos (k_1t)\\\\\n",
    "\\left. \\frac{\\partial f}{\\partial v_{\\phi k-1}} \\right|_{(0,0,0)} = -t \\sin (k_1t)\\\\\n",
    "\\end{matrix}$$\n",
    "Разложим $f$ в многомерный ряд Тейлора в окрестности $\\left(0,0,0 \\right)$:\n",
    "$$f(\\phi_{k-1},v_{\\lambda k-1}, v_{\\phi k-1}) \\approx t \\cos (k_1t)v_{\\lambda k-1} - t \\sin (k_1t)v_{\\phi k-1}.$$\n",
    "Тогда можно без труда посчитать интеграл $\\mathcal{J}$:\n",
    "$$\\mathcal{J} = \\int\\limits_0^{\\Delta t} f(\\phi_{k-1},v_{\\lambda k-1}, v_{\\phi k-1})dt \\approx \\int\\limits_0^{\\Delta t} \\left[ t \\cos (k_1 t) v_{\\lambda k-1} - t \\sin (k_1t)v_{\\phi k-1} \\right]dt = \\frac{v_{\\lambda k-1}}{k_1^2}\\int\\limits_0^{\\Delta t}k_1t \\cos (k_1 t) d(k_1t) - \\frac{v_{\\phi k-1}}{k_1^2}\\int\\limits_0^{\\Delta t} k_1 t \\sin (k_1 t) d(k_1 t).$$\n",
    "Производя замену $n = k_1 t$, получим $\\left[ \\begin{matrix} 0 \\rightarrow 0 \\\\ \\Delta t \\rightarrow k_1 \\Delta t \\\\ \\end{matrix} \\right]$ и\n",
    "$$\\mathcal{J} \\approx \\frac{v_{\\lambda k-1}}{k_1^2}\\int\\limits_0^{k_1 \\Delta t}n \\cos n \\text{ }d(n) - \\frac{v_{\\phi k-1}}{k_1^2}\\int\\limits_0^{k_1 \\Delta t} n \\sin n \\text{ }d(n).$$\n",
    "Эти интегралы уже вычислялись ранее. Подставляя те результаты, получим\n",
    "$$\\mathcal{J} \\approx \\frac{v_{\\lambda k-1}}{k_1^2} \\left( k_1 \\Delta t \\sin (k_1 \\Delta t) + \\cos (k_1 \\Delta t) -1 \\right) - \\frac{v_{\\phi k-1}}{k_1^2} \\left( \\sin(k_1 \\Delta t) - k_1 \\Delta t \\cos (k_1 \\Delta t) \\right).$$\n",
    "$$\\lambda _k \\approx \\lambda _{k-1} + \\frac{RPM_k}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t} \\left[\\frac{v_{\\lambda k-1}}{k_1^2} \\left( k_1 \\Delta t \\sin (k_1 \\Delta t) + \\cos (k_1 \\Delta t) -1 \\right) - \\frac{v_{\\phi k-1}}{k_1^2} \\left( \\sin(k_1 \\Delta t) - k_1 \\Delta t \\cos (k_1 \\Delta t) \\right) \\right],$$\n",
    "где $k_1 = \\frac{\\theta}{\\Delta t}$. Подставляем:\n",
    "$$\\lambda _k \\approx \\lambda _{k-1} + \\frac{RPM_k}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\Delta t} \\left[\\frac{v_{\\lambda k-1}}{\\left( \\frac{\\theta}{\\Delta t}\\right)^2} \\left( \\frac{\\theta}{\\Delta t} \\Delta t \\sin (\\frac{\\theta}{\\Delta t} \\Delta t) + \\cos (\\frac{\\theta}{\\Delta t} \\Delta t) -1 \\right) - \\frac{v_{\\phi k-1}}{\\left(\\frac{\\theta}{\\Delta t}\\right)^2} \\left( \\sin(\\frac{\\theta}{\\Delta t} \\Delta t) - \\frac{\\theta}{\\Delta t} \\Delta t \\cos (\\frac{\\theta}{\\Delta t} \\Delta t) \\right) \\right] = $$\n",
    "$$=\\lambda _{k-1} + \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\theta^2}\\left[v_{\\lambda k-1}\\left( \\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1 \\right) - v_{\\phi k-1} \\left( \\sin\\theta - \\theta \\cos \\theta \\right) \\right].$$\n",
    "Этот результат ровно такой же, как если бы мы положили, что параллели ведут себя как меридианы, т.е. вычисляли бы долготу так же, как и широту.\n",
    "\n",
    "## Итоговая матрица эволюция системы\n",
    "\n",
    "$$\\lambda _k =\\lambda _{k-1} + v_{\\lambda k-1}\\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\theta^2}\\left( \\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1 \\right) - v_{\\phi k-1} \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1} \\cdot \\theta^2}\\left( \\sin\\theta - \\theta \\cos \\theta \\right) .$$\n",
    "$$\\phi _k = \\phi _{k-1} +  v_{\\lambda k-1}\\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2} \\left(\\sin \\theta - \\theta \\cos \\theta \\right) + v_{\\phi k-1} \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}\\left(\\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1\\right) .$$\n",
    "$$v_{\\lambda k} = v_{\\lambda k-1}\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\cos{\\theta} - v_{\\phi k-1}\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\sin{\\theta};$$\n",
    "$$v_{\\phi k} = v_{\\lambda k-1}\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\sin{\\theta} + v_{\\phi k-1}\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\cos{\\theta}.$$\n",
    "Т.е. в матричной форме это выглядит так:\n",
    "$$\\hat{x} _k = \\left( \\begin{matrix} \\lambda _k \\\\ \\phi _k \\\\ v_{\\lambda k} \\\\ v_{\\phi k} \\\\ \\end{matrix} \\right) = \\left( \\begin{matrix}1 & 0 & \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1) & - \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\sin \\theta - \\theta \\cos \\theta) \\\\0 & 1 & \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\sin \\theta - \\theta \\cos \\theta) & \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1) \\\\ 0 & 0 & \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\cos{\\theta} & -\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\sin{\\theta} \\\\ 0 & 0 & \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\sin{\\theta} & \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\cos{\\theta} \\\\\\end{matrix} \\right) \\left( \\begin{matrix} \\lambda _{k-1} \\\\\\phi _{k-1} \\\\ v_{\\lambda k-1} \\\\ v_{\\phi k-1} \\\\ \\end{matrix} \\right),$$\n",
    "т.е.\n",
    "$$F_k = \\left( \\begin{matrix}1 & 0 & \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1) & - \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\sin \\theta - \\theta \\cos \\theta) \\\\0 & 1 & \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\sin \\theta - \\theta \\cos \\theta) & \\frac{RPM_k \\cdot \\Delta t}{R_з \\cdot RPM_{k-1}\\cdot \\theta^2}(\\theta \\sin \\theta + \\cos \\theta -1) \\\\ 0 & 0 & \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\cos{\\theta} & -\\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\sin{\\theta} \\\\ 0 & 0 & \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\sin{\\theta} & \\frac{RPM_k}{RPM_{k-1}}\\cos{\\theta} \\\\\\end{matrix} \\right).$$\n",
    "Что касается $B_k$ – у нас нет 100% данных управления $\\Rightarrow$ $B_k = 0$\n",
    "\n",
    "Матрица $P_0$ принимается диагональной (на диагонали дисперсии величин, измеренные датчиками), ибо в самый начальный момент времени скорость никак не влияет на уверенность в нашем положении (ибо наше начальное положение – чисто измерения, а не оценка), зато после нескольких итераций матрица $F_k$ скорректирует это и положение станет явно зависеть от скорости.\n",
    "\n",
    "Аналогично дополнительную неопределенность системы описываем диагональной ковариационной матрицей $\\color{#02a879}Q_k$, потому что это по сути допуски на параметры вектора состояния модели, и точно предсказать, как именно, например, рандомное изменение скорости может рандомно изменить положение, сказать сложно, проще заложить такие возможности в допуск положения. Таким образом, нужно просто оценить 4 среднеквадратических отклонения:\n",
    "$$\\color{#02a879}Q_k \\color{black}= \\left( \\begin{matrix}\n",
    "\\sigma^2_\\lambda  & 0 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & \\sigma^2_\\phi  & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & \\sigma^2_{v_\\lambda} & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & 0 & \\sigma^2_{v_\\phi } \\\\\n",
    "\\end{matrix}\n",
    "\\right).$$\n",
    "Причем уместно предположить, что $\\sigma_\\lambda  = \\sigma_\\phi$ и $\\sigma_{v_\\lambda } = \\sigma_{v_\\phi }$.\n",
    "\n",
    "# Update\n",
    "\n",
    "За измерения возьмем столбец $\\vec{z} _k = \\left( \\begin{matrix} \\lambda \\\\ \\phi \\\\ v_\\lambda \\\\ v_\\phi \\\\ \\end{matrix} \\right)$, $\\lambda$ и $\\phi$ в $\\degree$ , $v_\\lambda$ и $v_\\phi$ в м/с с ковариацией $$R_k = \\left( \\begin{matrix} \\sigma^2_{meas \\lambda} & 0 & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 &  \\sigma^2_{meas \\phi} & 0 & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & \\sigma^2_{v_{meas \\lambda}} & 0 \\\\\n",
    "0 & 0 & 0 & \\sigma^2_{v_{meas \\phi}} \\\\\n",
    "\\end{matrix} \\right).$$\n",
    "Тогда ожидаемые измерения будут такими:\n",
    "$$\\vec{\\mu} _{expected} = H_k \\cdot \\hat{x} _k,$$\n",
    "где\n",
    "$$H_k = \\left( \\begin{matrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\\\ 0 &  1 & 0 & 0 \\\\ 0 & 0 & 1 & 0 \\\\ 0 & 0 & 0 & 1 \\\\ \\end{matrix} \\right)$$\n",
    "и матрица ковариации\n",
    "$$\\Sigma_{expected} = H_k P_k H_k^T$$\n",
    "$v_\\lambda$ и $v_\\phi$ берутся из 2-х показаний модуля скорости и ориентации $Bearing$.\n",
    "В итоге получаем \n",
    "$$\\color{#9a02a8} K' \\color{black} = \\color{#ff035f}P_k \\color{black} H_k^T \\left( H_k \\color{#ff035f}P_k \\color{black} H_k^T  + \\color{#02a879}R_k \\color{black} \\right)^{-1}$$\n",
    "$$\\color{#2771e8} \\hat{x}'_k \\color{black} = \\color{#ff035f} \\hat{x}_k \\color{black} + \\color{#9a02a8} K' \\color{black} \\left( \\color{#9aa802} \\vec{z}_k \\color{black} - H_k \\color{#ff035f} \\hat{x}_k \\color{black} \\right)$$\n",
    "$$\\color{#2771e8} P'_k \\color{black} = \\color{#ff035f} P_k \\color{black} - \\color{#9a02a8} K' \\color{black} H_k \\color{#ff035f} P_k$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "d2ac33bc-f4b6-4904-8f59-c99b13bd92aa",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.12.3"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
